\documentclass[a4paper, twoside]{thesis}

\usepackage{StreamingPriority}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{subfiles}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{algorithm2e, setspace}

\graphicspath{{images/}}

\pgfplotsset{compat=1.18}
\begin{document}
\title{
\huge{Caricamento di scene 3D complesse: strategie di prioritizzazione degli asset e loro valutazione quantitativa basata su immagini}
}
% Proposte titoli 
%Valutazione quantitativa basata su immagini di strategie di prioritizzazione 
% di asset per il caricamento di scene 3D complesse.
%Image-based quantitative assessment of loading prioritization for assets in complex 3D scenes.

% Strategie di prioritizzazione 
% di asset per il caricamento di scene 3D complesse,
% e loro valutazione quantitativa basata su immagini.


\author{Andrea Borghesi}
\matr{952944}
\logo{images/unimi_logo}
\university{Università degli Studi di Milano}
\dept{Dipartimento di Informatica}
\degr{Corso di Laurea in Informatica}
\superv{Prof. Marco Tarini}
\date{Anno Accademico 2021/2022}

\pagestyle{plain}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\include{sections/Sommario}
\include{sections/Abstract}
\pagenumbering{roman}

\newgeometry{bottom=3cm, top=2cm}
\tableofcontents
\restoregeometry

\pagestyle{headings}
    \include{sections/Introduzione}
    \include{sections/LavoroCorrelato}
    \include{sections/Strategie}
    \include{sections/UnoStrumentoPerLAssessment}
    \include{sections/RisultatiEdEsperimenti}
    \include{sections/Conclusioni}
    \include{sections/LimitazioniELavoroFuturo}
    \include{sections/Glossario}
    \chapter*{Ringraziamenti}
        Ringrazio vivamente i miei genitori per avermi permesso di vivere questa esperienza, lasciandomi libero di imparare a camminare con le mie stesse gambe.
        
        Un sentito ringraziamento anche alla mia seconda famiglia: Alessandro Barba, Lucrezia, Letizia e al resto della famiglia Zanetti. Grazie per avermi supportato e sopportato per tutti questi anni. La pizza con voi è sempre più buona. 
        
        % Ho imparato tanto da voi, ad ascoltare, a mantenere la calma e la razionalità anche nelle discussioni più accese e persino qualche parola in bresciano.
        
        Grazie ad Alessandro Clerici e a Edoardo Della Rossa, degli amici e compagni di corso brillanti. Con la nostra comicità e complicità abbiamo vissuto una versione dell'esperienza universitaria unica e indimenticabile, nonostante la distanza e il buio delle nostre stanze. Mi avete insegnato l'importanza dell'impegno, della critica e della puntigliosità. Nonostante facessi fatica a stare al vostro passo, non mi avete mai lasciato indietro nemmeno per un momento.

        Grazie anche al prof. Masetti e alla prof.ssa Moretti per avermi fatto innamorare di questa disciplina. Probabilmente se non avessi avuto voi come professori, questa tesi sarebbe rimasta nella penna per sempre. 

        Un ultimo Grazie a Lucia che mi ha accompagnato durante questo ultimo impegnativo periodo, grande squadra.

    \printbibliography[heading=bibintoc]


\end{document}
